---
categories: "[[数值分析]]"
author:
  - 李庆杨, 王超熊, 易大义
---

3.2.2 勒让德多项式

当区间为 $[-1, 1]$，权函数 $\rho(x) = 1$ 时，由 $(1, x, \cdots, x^n, \cdots)$ 正交化得到的多项式称为勒让德 (Legendre) 多项式，并用 $P_0(x), P_1(x), \cdots, P_n(x), \cdots$ 表示，这是勒让德于 1785 年引进的。1814 年罗德利克 (Rodrigui) 给出了勒让德多项式的简单表达式
$$
P_n(x) = 1, \quad P_n(x) = \frac{1}{2^n n!} \frac{d^n}{dx^n} (x^2 - 1)^n, \quad n = 1, 2, \cdots. \tag{2.5}
$$
由于 $(x^2 - 1)^n$ 是 $2n$ 次多项式，求 $n$ 阶导数后得
$$
P_n(x) = \frac{1}{2^n n!} (2n)(2n - 1) \cdots (n + 1)x^n + a_{n-1}x^{n-1} + \cdots + a_0,
$$
于是得首项 $x^n$ 的系数 $a_n = \frac{(2n)!}{2^n (n!)^2}$。显然最高项系数为 1 的勒让德多项式为
$$
P_n(x) = \frac{n!}{(2n)!} \frac{d^n}{dx^n} (x^2 - 1)^n. \tag{2.6}
$$

勒让德多项式有下述几个重要性质：

性质 1 (正交性)
$$
\int_{-1}^1 P_m(x) P_n(x) dx = \begin{cases} 
0, & m \neq n; \\
\frac{2}{2n+1}, & m = n.
\end{cases} \tag{2.7}
$$

证明 令 $\varphi(x) = (x^2 - 1)^n$，则
$$
\varphi^{(k)}(x \pm 1) = 0, \quad k = 0, 1, \cdots, n - 1.
$$
设 $Q(x)$ 是在区间 $[-1, 1]$ 上有 $n$ 阶连续可微的函数，由分部积分法知
$$
\int_{-1}^1 P_n(x) Q(x) dx = \frac{1}{2^n n!} \int_{-1}^1 Q(x) \varphi^{(n)}(x) dx
$$
$$
= -\frac{1}{2^n n!} \int_{-1}^1 Q'(x) \varphi^{(n-1)}(x) dx
$$
$$
= \cdots
$$
$$
= \frac{(-1)^n}{2^n n!} \int_{-1}^1 Q^{(n)}(x) \varphi(x) dx.
$$
下面分两种情况讨论。

(1) 若 $Q(x)$ 是次数小于 $n$ 的多项式，则 $Q^{(n)}(x) \equiv 0$，故得
$$
\int_{-1}^1 P_n(x) P_m(x) dx = 0, \quad \text{当 } n \neq m.
$$

(2) 若
$$
Q(x) = P_n(x) = \frac{1}{2^n n!} \varphi^{(n)}(x) = \frac{(2n)!}{2^n (n!)^2} x^n + \cdots,
$$
则
$$
Q^{(n)}(x) = P_n^{(n)}(x) = \frac{(2n)!}{2^n n!},
$$
于是
$$
\int_{-1}^1 P_n^2(x) dx = \frac{(-1)^n (2n)!}{2^{2n} (n!)^2} \int_{-1}^1 (x^2 - 1)^n dx = \frac{(2n)!}{2^{2n} (n!)^2} \int_{-1}^1 (1 - x^2)^n dx.
$$
由于
$$
\int_0^1 (1 - x^2)^n dx = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos^{2n+1} t dt = \frac{2 \cdot 4 \cdots \cdot (2n)}{1 \cdot 3 \cdots \cdot (2n + 1)},
$$
故
$$
\int_{-1}^1 P_n^2(x) dx = \frac{2}{2n + 1},
$$
于是 (2.7) 式得证。

性质 2 (奇偶性)
$$
P_n(-x) = (-1)^n P_n(x). \tag{2.8}
$$
由于 $\varphi(x) = (x^2 - 1)^n$ 是偶次多项式，经过偶次求导仍为偶次多项式，经过奇次求导仍为奇次多项式，故 $n$ 为偶数时 $P_n(x)$ 为偶函数，$n$ 为奇数时 $P_n(x)$ 为奇函数，于是 (2.8) 式成立。

性质 3 (递推关系) 考虑 $n+1$ 次多项式 $xP_n(x)$，它可表示为
$$
xP_n(x) = a_0 P_0(x) + a_1 P_1(x) + \cdots + a_{n+1} P_{n+1}(x),
$$
两边乘 $P_k(x)$，并从 $-1$ 到 $1$ 积分，并利用正交性得
$$
\int_{-1}^1 xP_n(x) P_k(x) dx = a_k \int_{-1}^1 P_k^2(x) dx.
$$
当 $k \leq n-2$ 时，$xP_n(x)$ 次数小于等于 $n-1$，上式左端积分为 0，故得 $a_k = 0$。当 $k = n$ 时，$xP_n(x)$ 为奇函数，左端积分仍为 0，故 $a_n = 0$。于是
$$
xP_n(x) = a_{n+1} P_{n+1}(x) + a_{n-1} P_{n-1}(x),
$$
其中
$$
a_{n+1} = \frac{2n+1}{2} \int_{-1}^1 xP_n(x) P_{n+1}(x) dx
$$
$$
= \frac{2n-1}{2} \cdot \frac{2n}{4n^2 - 1} = \frac{n}{2n+1}.
$$
$a_{n+1} = \frac{2n+3}{2} \int_{-1}^1 xP_n(x)P_{n+1}(x) dx$
$$
= \frac{2n+3}{2} \cdot \frac{2(n+1)}{(2n+1)(2n+3)} = \frac{n+1}{2n+1},
$$
从而得到以下的递推公式
$$
(n+1)P_{n+1}(x) = (2n+1)xP_n(x) - nP_{n-1}(x), \quad n = 1, 2, \cdots. \tag{2.9}
$$
由 $P_0(x) = 1, P_1(x) = x$，利用 (2.9) 式就可推出
$$
P_2(x) = \frac{3x^2 - 1}{2},
$$
$$
P_3(x) = \frac{5x^3 - 3x}{2},
$$
$$
P_4(x) = \frac{35x^4 - 30x^2 + 3}{8},
$$
$$
P_5(x) = \frac{63x^5 - 70x^3 + 15x}{8},
$$
$$
P_6(x) = \frac{231x^6 - 315x^4 + 105x^2 - 5}{16},
$$
$\vdots$
![[Pasted image 20251229173627.png]]
图 3-1 给出了 $P_0(x), P_1(x), P_2(x), P_3(x)$ 的图形。

性质 4 $P_n(x)$ 在区间 $[-1, 1]$ 内有 $n$ 个不同的实零点。












